%\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage[top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1cm]{geometry}
%
%\newcommand{\inscriptat}[1]{\ensuremath{^\textit{\fbox{#1}}}}
%\newcommand{\namedinscriptas}[1]{\inscriptat{#1}}
%
%\title{DS-Zusammenfassung:Bäume}
%
%\begin{document}
\paragraph{Bäume} sind \emph{azyklische} Graphen, deren Kanten nur in \emph{einer}
``Grobrichtung'' verlaufen. Die Verzweigungen der Bäume sind
endgültig, führen also von einem Knoten zwei Kanten weg, so gibt es
keine Möglichkeit, die mit diesen Kanten begonnenen Pfade wieder
zusammenführen.\\

\fbox{
\begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{multicols}{2}
Sei \(G = (V, E)\) ein Graph, so ist \inscriptat{Definition 9.1}
\begin{itemize}
\item \(|Ex|\) der \emph{Eingangsgrad} eines Knotens \(x \in V\), also die
  Anzahl der Kanten, die in \(x\) enden
\item \(|xE|\) der \emph{Ausgangsgrad} eines Knotens \(x \in V\), also
  die Anzahl der Kanten, die aus \(x\) herausführen
\item \emph{Eingangsgrad} und \emph{Ausgangsgrad} von \(G\) ist das
  Maximum der entsprechenden Knotengrade
\end{itemize}
\columnbreak
Ein Graph \(G = (V,E)\) heißt \emph{Baum}, wenn folgende Eigenschaften
erfüllt sind: \inscriptat{Definition 9.3}
\begin{enumerate}
\item Es gibt einen Knoten \(r \in V\), von dem aus alle Knoten in
  \(V\) erreichbar sind 
\item \(E\) ist azyklisch (\(E^+\cap I = \emptyset \))
\item Jeder Knoten hat höchstens den Eingangsgrad \(1\) 
  \(E;E^\smile  \subseteq I\)
\end{enumerate}
Da \(E\) azyklisch ist, sind alle Pfade in einem Baum
wiederholungsfrei und somit Wege.
\end{multicols}
\end{minipage}
}
\vfill
\begin{multicols}{2}
Aus \inscriptat{Lemma 9.3} folgt:
\begin{enumerate}
\item Die Erreichbarkeitsrelation \(E^*\) ist eine Ordnung 
\item Gilt \(rE^* = V = r'E^*\), so folgt \(r = r'\)
\end{enumerate}

Daher heißt das eindeutig bestimmte Elemente \(r\) mit 
\(rE^* = V\) die Wurzel (root) von G. \inscriptat{Definition 9.4}
In einem Baum nennt man: \inscriptat{Definition 9.6}
\begin{itemize}
\item ein \(y\) mit \(xEy\) ein Kind von \(x\) 
\item Kinder \(y, z\) von \(x\) mit \(y \neq z\) Geschwister
\item Elemente \(y\) mit \(x E^* y\) Nachkommen von \(x\)
\item Elemente \(y\) mit \(y E^* x\) Vorfahren von \(x\)
\end{itemize}
Ein Knoten ohne Kinder nennt man \emph{Blatt}
\subparagraph{Teilbäume}\inscriptat{Lemma 9.7} sind Teilgraphen \(G'=(V',E')\) mit \(V'
:= xE^*\) wieder Bäume, genannt Teilbäume von \(G\) mit der Wurzel
\(x\).
\subparagraph{Unmittelbare Teilbäume} oder \emph{Äste} eines
(Teil-)Baumes \(T\) heißen die Teilbäume die die Kinder eines
Elementes \(r\) sind. \inscriptat{Definition 9.8}
\paragraph{Trennungseigenschaften und rekursive Zerlegung von Bäumen}
\subparagraph{Unverbundenheit} beschreibt die Eigenschaft zweier
Knoten \(x,y\) eines beliebigen Graphen wenn gilt:
\[x\# y :\Leftrightarrow \lnot (xE^* y)\land \lnot (yE^* x)
  \inscriptat{Definition 9.9}\] 
Daraus ergibt sich, dass 
\emph{unverbundene Knoten verschieden sind}\inscriptat{Korollar 9.10}
\subparagraph{Trennungseingeschaften} \inscriptat{Lemma 9.11}
 ergeben sich daraus:
\begin{enumerate}
  \item Unverbundene Knoten haben disjunkte Nachkommenschaft
    \[x \# y \Rightarrow xE^* \cap yE^* = \emptyset\]
  \item Unverbundenheit vererbt sich von Knoten auf ihre Nachfahren
    \[x\# y \land xE^* u \land y E^* v \Rightarrow u \# v\]
  \item Verschiedene Kinder eines Knotens sind unverbunden 
  \item Von einem Knoten zum anderen führt höchstens ein Weg
\end{enumerate}
\paragraph{Maßzahlen für Bäume}\inscriptat{Definition 9.12}
\begin{itemize}
\item \emph{Knotenzahl} von \(T\) ist \(K(T) := |V|\)
  \begin{itemize}
    \item Ist \(T\) ein Blatt, so gilt \(K(T) = 1\)
    \item \(K(T) = 1 + \sum\limits_{i=1}^k K(T_i)\)
      mit \(T_1, \dots, T_k\) als Äste von \(T\).
  \end{itemize}
\item \emph{Höhe} \(h_T(x)\) ist die Relative Höhe eines Knotens,
  also der Abstand des Knotens \(x\) zur Wurzel \(r\)
  \[h_T(x) := min\{i : rE^i x\}\]
  Die Wurzel hat also die Höhe 0.
\item \emph{Höhe} \(H(T)\) ist die maximale Höhe der Knoten in \(V\)
  \begin{itemize}
    \item Ist \(T\) in Blatt, so ist \(H(T) = 0\)
    \item \(H(T) = 1 + max\left\{H(T_i):i = 1, \dots, k\right\}\)
      mit \(T_1, \dots, T_k\) als Äste von \(T\).
  \end{itemize}
\item \emph{Blattanzahl} \(B(T)\) ist die Anzahl der Blätter von \(T\)
  \begin{itemize}
    \item Ist \(T\) in Blatt, so ist \(B(T) = 1\)
    \item \(B(T) := \sum\limits_{i=1}^k (B(T_i))\)
      mit \(T_1, \dots, T_k\) als Äste von \(T\).
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{multicols}
%\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Diskrete_Strukturen"
%%% End:
